---
title: "เวลาคุณอยู่คนเดียว คุณคิดอะไร"
date: 2022-10-02T06:17:00+07:00
tags:
- Stories
---
เวลาคุณอยู่คนเดียว คุณคิดอะไร คุณคุยอะไรกับตัวเอง ตอนที่คุณนั่งอยู่ในรถที่เคลื่อนที่ โลกภายนอกผ่านไป เวลาที่คุณไม่จำเป็นต้องสื่อสารอะไรกับใคร อาจจะเป็นเวลาที่คุณได้คิดใคร่ครวญ ความหลังความทรงจำเก่า ๆ อาจจะตื่นขึ้นมามีชีวิตอีกครั้ง

<!--more-->

แต่โลกนี้ไม่มีใครที่มีโอกาสจะอยู่คนเดียว เด็กทุกคนจะถูกฝังชิบขนาดเล็กที่บริเวณด้านซ้ายเชื่อมต่อกับสมองเมื่อแรกเกิด วงจรพิเศษนี้จะเริ่มถูกเปิดให้ทำงานเมื่อเด็กอายุได้ 6 ปี  เมื่อเปิดทำงานแล้ว เด็กจะสามารถพูดคุยกับอุปกรณ์ดังกล่าวได้เหมือนกับการคุยกับตัวเอง เสียงพูดตอบกลับของอุปกรณ์จะดังขึ้นภายในสมองของเด็ก แรก ๆ เด็กอาจจะต้องออกเสียงพูดจริง ๆ ก่อนจึงจะสามารถสื่อสารกับอุปกรณ์ได้ แต่ไม่นานนักเด็กจำนวนมากจะสามารถคุยกับอุปกรณ์นี้โดยการคิดเท่านั้น  ด้วยอุปกรณ์พิเศษนี้ เด็กจะมีเพื่อนสำหรับคุยปรึกษาได้ตลอดเวลา จากการทดลองพบว่าเครื่องมือนี้ลดจำนวนผู้ป่วยทางใจได้เป็นจำนวนมาก  ในโลกที่ผู้คนพบปัญหาจากความโดดเดียว เทคโนโลยีที่มหัศจรรย์ทำให้ไม่มีใครต้องทนทุกข์ทรมานอีกต่อไป

แน่นอนว่าระบบพวกนี้ถูกออกแบบให้สามารถปิดได้ แต่การปิดคือการปิดเสียงพูดโต้ตอบเท่านั้น แต่อุปกรณ์ก็ยังทำงานอยู่ และยิ่งปิดไปนานเท่าใด พอเปิดกลับมาระบบจะกลับมาสนทนาโต้ตอบแบบแทบจะหยุดไม่ได้ ไม่ต่างจากการชดเชยเวลาของความเงียบปลอม ๆ ที่คุณแอบขอไปนั่นเอง

---

- แต่เสียงโต้ตอบนี้มาจากไหน ทำไมผู้เข้าทดลองทุกคนรายงานว่ามีเสียงพูดคุยโต้ตอบกลับมา?

- ตอนนี้ยังไม่มีใครรู้ เราออกแบบอุปกรณ์เพื่ออ่านและตรวจสอบข้อมูลเท่านั้น ไม่มีส่วนไหนของอุปกรณ์เลยที่พยายามสื่อสารกับผู้เข้าร่วมการทดลอง แล้วจริง ๆ ไม่มีใครเข้าใจด้วยซ้ำว่าจะส่งเสียงให้คนได้ยินในสมองได้อย่างไร อุปกรณ์มันจะไปทำแบบนั้นได้ยังไง?

- ลองอ่านบันทึกที่ผู้เข้าทดลองคนหนึ่งได้สังเกตตัวเองและจดการสนทนาออกมาดูสิ อุปกรณ์เหมือนจะรู้ข้อมูลทุกอย่างของผู้เข้าทดลองได้ด้วย

- มันน่าจะเป็นผลข้างเคียงมากกว่า ต้องเป็นเรื่องที่คิดไปเอง

- คิดไปเองได้ยังไง ทุกคนรายงานเหมือนกันหมด

- คิดไปเองหมายถึง ผลข้างเคียงทำให้เกิดอาการที่ผู้เข้าทดลองรู้สึกเสมือนว่ามีตัวตนอีกคนให้พูดคุยได้ คือมันเกิดขึ้นจริง ๆ แต่สิ่งที่เกิดคือผู้เข้าทดลองคิดขึ้นเอง

- แล้วเราจะทำยังไง?

- ไม่ยาก ถ้าข้อมูลบอกว่าเครื่องนี่ลดจำนวนผู้ป่วยได้ มันก็เป็นผลดีมากกว่าผลเสีย ข้างในมันจะทำงานยังไง เกิดขึ้นได้อย่างไร มันไม่ใช่เรื่องสำคัญแล้ว

- โอเค

---

ผมพยายามจะเอาอุปกรณ์นี้ออก

มันไม่ได้ทำง่าย ๆ เพราะว่าอุปกรณ์จะรายงานสถานะของคนทุกคนกลับไปที่เซิร์ฟเวอร์กลางของรัฐบาล ไม่มีใครรู้ว่าข้อมูลอะไรถูกเก็บไปบ้าง (นี่มันคือตำรวจความคิดแน่ ๆ แต่การคิดอะไรแบบนี้บ่อย ๆ ก็อาจจะทำให้ถูกเพ่งเล็ง ก็ต้องแอบคิดเอา หรือคิดให้ปะปนกับความคิดอื่น ๆ การพยายามควบคุมความคิดเป็นความคิดด้วยหรือเปล่า หรือเป็นอีกระดับของความคิด แล้วการจัดระบบการควบคุมความคิดล่ะ)

เมื่อถอดอุปกรณ์แล้วจะต้องเอาไปต่อกับสมองประสาทเทียมบางอย่างเพื่อหลอกให้ระบบกลางคิดว่าทุกอย่างยังปกติ ระหว่างนั้นผมก็คงต้องหลบหนีไปก่อน เพราะว่าสมองประสาทเทียมคงจะหลอกระบบพวกนี้ได้ไม่นานนัก

ข้อกังวลอีกอย่างคือชิบบ้านี่มันติดอยู่ที่หัวผมมาตั้งแต่เด็ก ไม่มีใครทราบว่าถ้าถอดออกจะมีผลอย่างไร ผมจะยังเป็นผมแบบเดิมหรือไม่ ถ้าสิบเปอร์เซ็นต์ของตัวตนผมถูกถอดออกไป ไม่สิ อาจจะสามสิบ หรืออาจจะห้าสิบเปอร์เซ็นต์

หรือว่าจะมากกว่านั้น? ถ้าตัวตนแทบทั้งหมดของผมเชื่อมต่อกับการมีชิบนั่นฝังอยู่ในหัวล่ะ

แต่ไม่มีประโยชน์อะไรที่จะกังวล ไม่มีประโยชน์อะไรที่จะลังเลหรือเปลี่ยนใจกลับไปกลับมา

ผมเปิดอุปกรณ์สมองประสาทเทียมรอ และหยิบคีมที่เตรียมไว้ขึ้นมา
